<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><oschina>
	<blog>
								<id>471102</id>
		<title><![CDATA[悠然乱弹：开源生态圈的生命力]]></title>
		<url><![CDATA[http://my.oschina.net/tinyframework/blog/471102]]></url>
		<where><![CDATA[悠然乱弹]]></where>
		<commentCount>19</commentCount>
		<body><![CDATA[<style type='text/css'>pre {white-space:pre-wrap;word-wrap:break-word;}</style><p> <span style="line-height:1.5;font-size:12.5px;">在美国的硅谷，在中国的中关村，许多的技术先驱者怀揣梦想，用激情不懈地追求着他们宏远的目标和巨大的个人财富。开源，正在成为这个时代目前最火热的名词之一。开源精神，作为一种合作协同的驱动力，正在发展为一种更具竞争力的产品开发模式。</span> </p> 
<p> <span></span> </p> 
<p> 我们可以从几个典型故事说起。<span></span> </p> 
<p> <b>一、特斯拉建“桩”<span></span></b> </p> 
<p> <span>2014</span>年<span>5</span>月份，苹果与三星的专利侵权案做出判决，三星向苹果赔偿约<span>1.2</span>亿美元，巨头公司们再次向世人展示“专利”两字的份量可以重若泰山。然而，时隔一个月后，特斯拉电动车宣布开放其所有专利，仿佛要告诉人们，其实“专利”两字可以轻如鸿毛。<span></span> </p> 
<p> <span>1.</span>电动车专利开源<img src="http://192.168.79.254:8080/oschina/images/uploads/space/2015/0626/115012_G8lZ_1245989.jpg" align="right" alt=""><span></span> </p>
<p> 无论马斯克此举是有意还是无意嘲讽苹果三星，人们在看待这些巨头公司时，特斯拉在气度上就已经远胜一筹了。开源特斯拉大力推动了开源运动的发展，其开源精神值得各大巨头公司借鉴，更多免费、优秀的开源项目将顺势而生，代表平等、开放的互联网精神也将随之传播。<span></span> </p> 
<p> 细细再想，特斯拉开源，必将助力更多厂商更快地生产出自己的电动汽车，提高电动汽车产量从而拉低电动汽车的平均价格，进而减少传统油耗汽车的生产量，减少碳氢化物的排放量，最终实现环境友好的可持续发展。可以说，这是电动汽车生产领域的一小步，也是人类社会精神进步的一大步。<span></span> </p> 
<p> 特斯拉专利开放最出人意料的地方不是宣布开放，而是将核心专利开放出去，这样的力度是前所未有的。马斯克的公告清晰的指出，电动汽车微不足道的现有市场占有率并不足以使行业内部激烈竞争，比电动汽车市场规模大上百倍的传统汽车才是电动汽车厂商的真正对手。开放技术将使整个电动汽车行业共同发展，包括特斯拉在内的企业都将受益于一个通用的技术平台。<span></span> </p> 
<p> <span>2.</span>开源背后的产品生态<span></span> </p> 
<p> 特斯拉在充电桩布局上遇到的困难无疑是特斯拉面临最严重的挑战之一。孙子兵法云，“不战而屈人之兵，善之善者也”。马斯克敏锐的意识到阻碍电动汽车行业发展的关键问题是规模，权衡利弊运用弃子争先战术，以放弃使用专利这样的重型攻击武器的代价先行推动全行业的超常发展。车是铁，电是钢，充电桩的数量决定了电动汽车的使用范围，从而在根本上影响愿意购买电动汽车的用户数量。<span></span> </p> 
<p> 可见，充电技术的开放，可以强烈的刺激充电桩产品的标准化，通用充电桩可以使电动汽车行业原本割裂的充电设备资源整合为所有用户所共享的资源。有多少充电桩决定有多少特斯拉。如果靠特斯拉自己建桩，也许<span>1,000</span>年才能建成汽车加油站那样遍地的规模，但特斯拉公司又能存在多久？开放技术让全世界企业都加入，统一标准的充电站可能很快遍地开花。当你在川藏公路上都发现连串的充电桩，当你面对价格只有现在一半性能还更好的电动汽车，你还会不买么？有理由说马斯克就是用做安卓的思路做电动汽车的生态。<span></span> </p> 
<p> 开源正在成为优质创新产品的一种潮流。特斯拉强大的自信，建立于其雄厚的技术与资金基础之上，它于<span>2003</span>年成立，摸爬滚打<span>10</span>多年，开源是其促进生态建设的策略。由于特斯拉掌握了电动汽车的品牌、口碑制高点，其最为核心的营销模式并不会随着技术铺开而被复制，这意味着特斯拉仍然会是整个新能源车领域最顶层的领头羊。<span></span> </p> 
<p> <span>&nbsp;</span> </p> 
<p> <b>二、软件开源与云计算<span></span></b> </p> 
<p> <span>1.Mozilla</span>的开源产品<span></span> </p> 
<p> <span>Mozilla</span>也是一个开源创新的另类。全球有超过五亿人使用<span> Mozilla </span>的产品，从美国到中国，从德国到韩国，<span>Mozilla </span>生产的火狐浏览器<span> (Firefox) </span>是许多国家用户的首选产品。但是<span> Mozilla </span>却并没有风险资本的支持，也没有股票期权，更没有公开交易的股份。<span>Mozilla</span>几乎从来不会为技术突破申请专利。取而代之的，是一种开放且像万维网一样扩展遍布的商业模式，一切都是免费的，一切都可以通过公共域名访问。<span></span> </p> 
<p> 通过使用开源软件代码来设计火狐浏览器，<span> Mozilla </span>让每一个人都更容易改进这款被全世界所使用的产品。来自数<span>10</span>个国家的独立开发者加入其中，设计出带有各种功能的额外插件，能够提高下载速度、屏蔽烦人的广告，或是实现其他有用的服务。<span>Mozilla </span>遍布广泛的开发者在不断地解决遇到的各种问题。斯帕克曼<span> (Erik Spiekermann) </span>是一位住在柏林的著名设计师，他为<span> Firefox </span>手机设计了一种与众不同的字体，能够在较低的分辨率下实现友好、简单的风格。键盘的挥动功能由一位在西班牙出生、目前居住在阿姆斯特丹的工程师完成。一位<span>20</span>多岁的加拿大设计师设计了超过<span>600</span>种专属<span>Firefox</span>的表情，满足重度消息用户的需求。在<span> Mozilla </span>的理想世界里，企业会设计基于<span> Web </span>的移动端网站，在<span>Firefox </span>手机上的运行效果和<span> iOS</span>、安卓的应用程序在各自的设备上运行一样。<span></span> </p> 
<p> 火狐也是这样一款成功的浏览器：用很少的预算成本，完成了最先进的软件开发。<span></span> </p> 
<p> <span>2.</span>开源与云计算<span></span> </p> 
<p> 如今的开源力量已经渗透到了方方面面。比如，云计算如火如荼，在构建云计算平台的过程中，开源技术起到了不可替代的作用。从某种程度上说，云计算的精神在于开源。在云计算上，<span>OpenStack</span>几乎成为了这一领域内的标准配置，与此同时，在大数据上，<span>Hadoop</span>让大数据的发展有了更强有力的依托。<span></span> </p> 
<p> 回头看看智能手机领域中，搭载<span>Android</span>平台的智能手机已经占据了八成多的市场份额，各类的开源项目正在以前所未有的速度发展。 <span>(2015</span>年<span>2</span>月<span>25</span>日<span>, </span>据<span>IDC</span>发布的<span>2014</span>年智能手机出货量数据显示，采用<span>Android</span>和<span>iOS</span>操作系统的智能手机出货量占全部智能机出货量的<span>96.3</span>％。其中<span>Android</span>出货量为<span>10.59</span>亿部，同比增长<span>32%</span>；<span>Android</span>市场份额为<span>81.5%</span>，去年同期为<span>78.7%</span>。<span>)</span> </p> 
<p> 在操作系统方面，桌面市场，<span>Windows</span>仍然占据统治地位，然而在企业级市场上，<span>Linux</span>依旧保持着不错的增长速度，不论是服务器还是高性能计算领域，<span>Linux</span>都更加成熟，作为一个开源平台，<span>Linux</span>有着众多的发行版本，<span>SUSE</span>就是其中之一，作为几个<span>Linux</span>发行版本中，商业气息最浓的一款产品，<span>SUSE</span>在大多数人的印象中是稳定可靠的代名词，也拥有了一定的市场份额。<span></span> </p> 
<p> 开源正在成为一种主流活动，越来越多的开发者想参与到开源项目中。开源，正在成为一种新潮流。<span></span> </p> 
<p> <span>&nbsp;</span> </p> 
<p> <b>三、选择开源产品，贡献你的才智<span></span></b> </p> 
<p> 选择并参与开源产品，可以让你更懂得感恩之心、成就之美，懂得参与之乐、回馈之情。这在过程中，你的功力，往往也会大增。不光是技术上的进步，还包括文档读写能力。有社区的开源项目，其源码会活起来，每一小段代码里，都能说出一个故事来。这其实也展示了一个更好的开源方式：有了好的想法，就分享出来，最初的代码展现基本的思路就好，然后通过团队的参与，不断往前演化，让大家都成为开发者！ <span></span> </p> 
<p> 通过参与理解和改进开源项目，你可以快速提高自己的技术，使自己成为一名更加出色的程序员。正因为开源团队大多汇聚了顶级开发高手，通过与开源社区中的成员合作，你能够快速提升自己的团队协作力。虽然代码很重要，但在开源项目里，源码只是重要的因素之一。除了代码，还有文档、测试用例、<span>Issues </span>管理、版本发布、升级策略、书籍、视频等等。好的社区，是你踩过的坑，经常已经有人也踩过并整理分享出来了。<span></span> </p> 
<p> 在人性沟通上，你也会收获很多，这是无价的财富。成为一个流行开源项目的贡献者，好处是显而易见的。开源的特性，可以以“星星之火，可以燎原”一句话来比喻。一个好的点子，一个好的平台，我们就可以发挥与贡献自己的力量为社会作出贡献。因为其公开的特性，以及迅速聚集群众的力量，开源的精神往往可以在很短的时间内做到一个人所做不到的事情。开源的人性之美，将会在这里得到最好的诠释！<span></span> </p> 
<p> <span>Tiny</span>框架，虽然定位是企业级应用开发框架，但是也希望通过开源来促成一个生态圈的形成。在开源中国短短的一年当中，它已经成为在开源中国有影响力的国产开源框架之一。<span>Tiny</span>框架的参与人数、设计思想、项目规模、解决的问题领域、社区的成熟度、文档的完善方面，在国内的开源界都是相当领先的。但是不管怎样，只有真正变成很多人都在使用的平台，才可以获得更多的认同与使用。<span></span> </p> 
<p> <span>Tiny</span>框架将坚持走开源的道路，争取成为一个有生命力的开源开发框架。<span></span> </p>]]></body>
		<author><![CDATA[悠悠然然]]></author>
		<authorid>1245989</authorid>
		<documentType>1</documentType>
        <pubDate>2015-06-26 11:48:40</pubDate>
		<favorite>0</favorite>
			</blog>
</oschina>